\subsubseccion{Ley de Bernoulli}
\label{Sssec:MP:Bernoulli}

Esta ley aparece  cuando se hace una experiencia con 2  estados posible, tipo un
tiro  de  moneda.   Apareci\'o en  trabajos  muy  antiguos,  entre otros  el  de
J.  Bernoulli  tratando  de  la  ley  de  gran  n\'umeros~\cite{Ber1713,  Hal90,
  DavEdw01}.

Se  denota \  $X \,  \sim \,  \B(p)$ \  con \  $p \in  [0 \;  1]$ \  y sus
caracter\'isticas son las siguientes:

\begin{caracteristicas}
%
Dominio de definici\'on & $\X = \{ 0 \; 1 \}$\\[2mm]
\hline
%
Par\'ametro & $p \in [ 0 \; 1 ]$\\[2mm]
\hline
%
Distribuci\'on de probabilidad & $p_X(1) = 1 - p_X (0) = p$\\[2mm]
\hline
%
Promedio & $ m_X = p$\\[2mm]
\hline
%
Varianza & $\sigma_X^2 = p \, (1-p)$\\[2mm]
\hline
%
\modif{Asimetr\'ia} & $\displaystyle \gamma_X =  \frac{1 - 2 \, p}{\sqrt{p \, (1-p)}}$\\[2mm]
\hline
%
Curtosis por exceso & $\displaystyle \widebar{\kappa}_X = \frac{1 - 6 \, p + 6
\, p^2}{p \, (1-p)}$\\[2mm]
\hline
%
Generadora de probabilidad & $G_X(z) = 1 - p + p z$ \ sobre \ $\Cset$\\[2mm]
\hline
%
Generadora de momentos & $M_X(u) = 1 - p + p \, e^u$ \ sobre \ $\Cset$\\[2mm]
\hline
%
Funci\'on caracter\'istica & $\Phi_X(\omega) = 1 - p + p \, e^{\imath \omega}$
\end{caracteristicas}


% Momentos & $ \Esp\left[ X^k \right] = p^k\\[2mm]
% Momento factorial & $\Esp\left[ (X)_k \right] = p^k \un_{\{0 \, , \, 1 \}}(k)$\\[2mm]

Su masa  de probabilidad  y funci\'on de  repartici\'on son representadas  en la
figura Fig.~\ref{Fig:MP:Bernoulli}.
%
\begin{figure}[h!]
\begin{center} \input{TIKZ_MP/Bernoulli} \end{center}
%
\leyenda{Ilustraci\'on de una distribuci\'on de probabilidad de Bernoulli (a), y
  la funci\'on de repartici\'on asociada (b), con $p = \frac13$.}
\label{Fig:MP:Bernoulli}
\end{figure}

Nota que cuando $p = 0$ (resp. $p =  1$) la variable es cierta $X = 0$ (resp. $X
= 1$).

La  ley de Bernoulli tiene una propiedad de reflexividad trivial:
%
\begin{lema}[Reflexividad]
\label{Lem:MP:ReflexividadBernoulli}
%
  Sea \ $X \, \sim \, \B(p)$. Entonces
  %
  \[
  1-X \, \sim \, \B(1-p)
  \]
  %
\end{lema}
\begin{proof}
El resultado es inmediato de $P(1-X = 1) = P(X = 0) = 1-p$.
\end{proof}