\subsubseccion{Distribuci\'on normal o Gaussiana multivariada complejas}
\label{Sssec:MP:GaussianaComplejas}

Por definici\'on, un vector aleatorio complejo $d$-dimensional \ $Z = X + \imath
Y$ \  es gausiano significa que  el vector $2 d$-dimensional  \ $\widetilde{Z} =
\begin{bmatrix}  X^t &  Y^t \end{bmatrix}^t$  \ es  gausiano. Se  puede entonces
referirse  en el  caso de  vectores gausianos,  pero como  lo presentamos  en la
secci\'on~\ref{Ssec:MP:VAComplejos}, es frecuentemente m\'as comodo trabajar con
\  $Z$ \  en lugar  de \  $\widetilde{Z}$.  En  particular, en  el marco  de las
comunicaciones en  ingeneria, se  trabaja con modulaciones  dichas en fase  y en
cuadratura (se\~nal multiplicado  respectivamente por un seno y  un coseno) y en
lugar  de trabajar  con dos  componente se  considera una  modulaci\'on  con una
exponencial  compleja y  la  se\~nal/variable compleja.   Se  puede por  ejemplo
referirse  a~\cite{Lap17} (ver en  particular el  capitulo~24) o~\cite{SchSch03,
  EriKoi06}.

En el caso general, la gausiana real siendo completamente descritar por su media
y su matriz de covarianza, la  gausiana compleja va a ser completamente definida
por   la  media,   la  matriz   de  covarianza   y  la   pseudo-covarianza  (ver
Sec.~\ref{Sec:MP:VectoresComplejosMatricesAleatorias}  por las  relaciones entre
la  covarianza  de  \ $\widetilde{Z}$  \  y  estas  matrices).   $Z \,  \sim  \,
\C\N(m,\Sigma,\check{\Sigma})$  \   con  \  $m  \in  \Cset^d$,   \  $\Sigma  \in
P_d^+(\Cset)$ \  conjunto de  las matrices de  \ $\M_{d,d}(\Cset)$  \ hermiticas
definida  positivas, y  \  $\check{\Sigma}  \in S_d(\Cset)$  \  conjunto de  las
matrices  de  \  $\M_{d,d}(\Cset)$  \  symmetricas (ver  notaciones).   Un  caso
particular  aparece cuando  \ $Z$  \ es  propio en  torno de  \ $m$,  lo  que es
equivalente en el caso gausiano a tener \ $Z$ \ circular (ver m\'as adelante) en
torno de  \ $0$, dado cuando  \ $\check{\Sigma} =  0$: en este caso  usaremos la
misma notaci\'on,  $Z \, \sim  \, \C\N(m,\Sigma)$.  Las caracter\'isticas  de la
gaussiana  compleja   son  las  siguientes~\cite{Lap17,   Pic96,  Goo63,  Bos95,
  SchSch03, EriKoi06}:

\begin{caracteristicas}
%
Dominio de definici\'on & $\Z = \Cset^d$\\[2mm]
\hline
%
Par\'ametros & $m \in \Cset^d, \:\: \Sigma \in P_d^+(\Cset), \:\: \check{\Sigma}
\in S_d(\Cset)$\\[2mm]
\hline
%
Densidad de probabilidad & \\[1mm]
%
Caso general: & $\displaystyle p_Z(z) = \frac{1}{\pi^d \left| \Sigma
 \right|^{\frac12} \left| P \right|^{\frac12}} \: e^{- (z-m)^\dag P^{-1} (z-m) +
 \real{(z-m)^t R^t P^{-1} (z-m)}}$\vspace{2.5mm}\newline
 con~\footnote{En~\cite{Pic96} la expresi\'on es ligieramente diferente, pero se
 recupera usando la simetr\'ia \ $\check{\Sigma}^* =
 \check{\Sigma}^\dag$. Recordar que \ $\cdot^{-*} = \left( \cdot^* \right)^{-1}$
 \ (ver notaciones).} \ $P = \Sigma - \check{\Sigma} \Sigma^{-*}
 \check{\Sigma}^\dag, \quad R = \check{\Sigma}^\dag \Sigma^{-1}$.\\[2.5mm]
%
Caso circular: & $\displaystyle p_Z(z) = \frac{1}{\pi^d \left| \Sigma \right|}
 \: e^{- (z-m)^\dag \Sigma^{-1} (z-m)}$\\[2.5mm]
\hline
%
Promedio & $ m_Z = m$\\[2mm]
\hline
%
Covarianza & $\Sigma_Z = \Sigma$\\[2mm]
\hline
%
Pseudo-covarianza & $\check{\Sigma}_Z = \check{\Sigma}$\\[2mm]
\hline
%%
%Generadora de  momentos &  $\displaystyle M_X(u) =  e^{u^t \Sigma u + u^t m}$  \ para \  $u \in
%\Cset^d$\\[2mm]
%\hline
%%
Funci\'on caracter\'istica & \\[1mm]
%
Caso general: & $\displaystyle \Phi_Z(\omega) = e^{-\frac14
\omega^\dag \Sigma \omega - \frac14 \real{\omega^\dag \check{\Sigma} \omega^*} +
\imath \real{\omega^\dag m}}, \quad \omega \in \Cset^d$\\[1mm]
%
Caso circular: & $\displaystyle \Phi_Z(\omega) = e^{-\frac14
\omega^\dag \Sigma \omega +
\imath \real{\omega^\dag m}}, \quad \omega \in \Cset^d$
\end{caracteristicas}

Notar que  en el caso  escalar propio (circular),  la varianza de  \ $Z$ \  es \
$\sigma_Z^2 =  2 \sigma^2$. El  coefficiente 2  viene del hecho  de que \  $Z$ \
contiene dos componentes independientes de varianza $\sigma^2$.

Los vectores aleatorios complejos van a compartir las propiedades del caso real,
siendo equivalente  a un vector  $2d$-dimensional gausiano real.

% De  manera  general,  las caracter\'isticas  de  \  $X$  \ gausiano  real  son
% v\'inculadas a las  de \ $N$ \ (y vice-versa)  por transformaci\'on afine (ver
% secciones anteriores).
Primero, como en  el caso real, la gausiana es  estable por combinaci\'on lineal
de vectores independientes:
%
\begin{teorema}[Stabilidad]
\label{Teo:MP:StabilidadGaussianaCompleja}
%
Sean \ $A_i , i = 1,\ldots,n$ \  matrices de \ $\Cset^{d' \times d}, d' \le d$ \
de   rango   lleno,   $b_i  \in   \Cset^{d'}$   \   y   \   $Z_i  \,   \sim   \,
\C\N(m_i,\Sigma_i,\check{\Sigma}_i)$    \   $d$-dimensionales,   independientes,
entonces
  %
  \[
  \sum_{i=1}^n \left( A_i  Z_i + b_i \right) \,  \sim \, \C\N\left( \sum_{i=1}^n
    \left( m_i + b_i \right) \, ,  \, \sum_{i=1}^n A_i \Sigma_i A_i^\dag \, , \,
    \sum_{i=1}^n A_i \check{\Sigma}_i A_i^t \right)
  \]
  %
  En particular, cualquier combinaci\'on lineal  de los componentes de un vector
  gaussiano complejo  da una  gaussiana compleja.  Reciprocamente,  si cualquier
  combinaci\'on lineal de  los componentes de un vector  aleatorio sigue una ley
  gaussiana compleja, entonces el vector es gaussiano complejo.
\end{teorema}
%
El corolario~\ref{Cor:MP:MediaEmpiricaGauss} se extiende naturalmente al caso complejo:
%
\begin{corolario}[Media empirica]\label{Cor:MP:MediaEmpiricaGaussCompleja}
%
  Sean \ $Z_i \, \sim \, \C\N\left(  m , \Sigma , \check{\Sigma} \right), \: i =
  1, \ldots , n$ \ independientes. Entonces,
  %
  \[
  \overline{Z} =  \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n Z_i \,  \sim \, \C\N\left( m  \, , \,
    \frac{1}{n} \Sigma \, , \, \frac{1}{n} \check{\Sigma} \right)
  \]
  %
\end{corolario}

Adem\'as, en el  caso complejo se tiene  una estabilidad combinando \ $Z$  \ y \
$Z^*$:
%
\begin{teorema}%[Stabilidad]
\label{Teo:MP:StabilidadGaussianaComplejaZZestrella}
%
Sean \ $A \in \M_{d',d}(\Cset)$, \  $B \in \M_{d',d}(\Cset)$ \ tales que \ ambas
\ $A+B$ \ y \  $A-B$ \ \SZ{sean de rango lleno}, $c \in \Cset^{d'}$  \ y \ $Z \,
\sim \, \C\N(m,\Sigma,\check{\Sigma})$ \ $d$-dimensonal, entonces
  %
  \[
  A Z + B Z^* + c \: \sim \: \C\N\left( \mu , C , \check{C}  \right)
  \]
  %
  con
  %
  \[
  \begin{array}{lll}
  \mu & = & A m + B m^* + c\\[2.5mm]
  %
  C & = & A \Sigma A^\dag + B \Sigma^* B^\dag + A \check{\Sigma} B^\dag + B
  \check{\Sigma}^* A^\dag\\[2.5mm]
  %
  \check{C} & = & A \check{\Sigma} A^t + B \check{\Sigma} B^t + A \Sigma B^t + B
  \Sigma^* A^t
  \end{array}
  \]
\end{teorema}
\begin{proof}
  Tomando  la  forma  real  $2d$-dimensional  \  $Z$ \  es  en  biyecci\'on  con
  $\widetilde{Z} = \begin{bmatrix} X\\Y \end{bmatrix}$ \ y entonces \ $Z^*$ \ en
  biyecci\'on con \ $\widetilde{Z^*} = \begin{bmatrix} X\\-Y \end{bmatrix}$. Eso
  da \ $A  Z + B Z^*  + c$ \ en biyecci\'on  con $\begin{bmatrix} A+B &  0\\ 0 &
    A-B  \end{bmatrix}  \begin{bmatrix}  X\\Y  \end{bmatrix}  +  \begin{bmatrix}
    \real{c}\\ \imag{c} \end{bmatrix}$. Notando que \ $\begin{bmatrix} A+B & 0\\
    0    &   A-B    \end{bmatrix}$   \    es    de   rango    lleno,   por    el
  teorema~\ref{Teo:MP:StabilidadGaussiana} este vector es gausiano, lo que proba
  que \  $A Z  + B  Z^* + c$  \ es  gausiano complejo. Las  formas de  la media,
  covarianza y pseudo-covarianza siguen de calculos directos.
\end{proof}
%
Evidentemente, se puede combinar los dos teoremas anteriores.

El teorema del l\'imite central y sus variantes se recuperan del caso real.
%
\begin{teorema}[Teorema del l\'imite central (caso complejo)]
\label{Teo:MP:CLTComplejo}
%
  Sea  \  $\{  Z_i \}_{i  \in  \Nset^*}$  \  una  serie de  vectores  aleatorios
  independientes, de misma  ley, y que admiten un promedio \  $m$, una matriz de
  covarianza   \   $\Sigma$   \    y   una   matriz   de   pseudo-covarianza   \
  $\check{\Sigma}$. Entonces
  %
  \[
  \frac{1}{\sqrt{n}}  \sum_{i=1}^m  \left( Z_i  -  m  \right)  \: \limitd{n  \to
    +\infty} \: W \sim \C\N\left( 0 , \Sigma , \check{\Sigma} \right)
  \]
  %
  donde  \ $\limitd{}$ \  significa que  el l\'imite  es en  distribuci\'on (ver
  notaciones).
\end{teorema}
%
%
Como en el caso real, aparece que  la media empirica hechas a partir de vectores
complejos independientes de media \  $m$, admitiendo una covarianza \ $\Sigma$ \
una  pseudo-covarianza \  $\check{\Sigma}$, y  de misma  ley  (no necesariamente
gausiana),  tiende a  ser gausiana  compleja  de media  \ $m$,  de covarianza  \
$\frac{1}{n} \Sigma$, y de pseudo-covarianza \ $\frac{1}{n} \check{\Sigma}$.

No   lo   presentamos,  pero   se   transpone   sencillamente   el  teorema   de
Lindenberg-Feller~\ref{Teo:MP:LindenbergFeller} al caso complejo.

Notamos tambi\'en que, en el caso  circular, se puede escribir naturalmente \ $Z
\, \egald \, \Sigma^{\frac12} N + m$ \  con \ $N \, \sim \, \C\N(0,I)$ \ donde \
$N$ \  es dicha  {\em Gausiana estandar}  o {\em centrada-normalizada}.   Eso se
generaliza en dos direcciones.  La  primera pone tambi\'en en juega una gausiana
estandar~\cite{Lap17}:
%
\begin{teorema}
\label{Teo:MP:GausianaComplejaWWestrella}
%
Sea \  $Z \sim  \C\N(m,\Sigma,\check{\Sigma})$.  Entonces, existen  matrices (no
\'unicas) \ $A \in \M_{d,d}(\Cset)$, \ $B \in \M_{d,d}(\Cset)$ \ tales que
  %
  \[
  Z \egald A W + B W^* + m
  \]
  %
  con \ $W \sim \C\N(0,I)$ \ gausiana estandar.
  %
\end{teorema}
\begin{proof}
  Inmediatamente
  %
  \[
  Z   =  \begin{bmatrix}   I   &  \imath   I\end{bmatrix}  \begin{bmatrix}   X\\
    Y\end{bmatrix}
  \egald \begin{bmatrix} I & \imath I\end{bmatrix} M \begin{bmatrix} U\\
    V\end{bmatrix}
  \]
  %
  con \ $U \sim \N(0,I)$ \ y \  $V \sim \N(0,I)$ \ independientes, y \ $M$ \ tal
  que  \ $M  M^t =  \begin{bmatrix} \Sigma_X  & \Sigma_{XY}  \\  \Sigma_{XY}^t &
    \Sigma_Y  \end{bmatrix}$  \   (ej.  raiz  cuadrade  de  esta   matriz  de  \
  $P_{2d}^+(\Rset)$,    o     descomposici\'on    de    Cholesky~\cite{HorJoh13,
    Bha07}). Ahora, volviendo a la forma compleja tenemos
  %
  \[
  Z     \egald   \begin{bmatrix}    I   &   \imath   I\end{bmatrix}
  M \begin{bmatrix} I  & I\\ -\imath I &  \imath I \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
    \frac12 (U + \imath V)\\ \frac12 (U - \imath V)\end{bmatrix}
  \]
  %
  Se cierra la prueba denotando
  %
  \[
  \begin{bmatrix}   A   &   B\end{bmatrix}   =  \begin{bmatrix} I &
    \imath  I\end{bmatrix}  M  \begin{bmatrix}  I  &  I\\  -\imath  I  &  \imath
    I \end{bmatrix}
  \]
  %
  y notando que $\frac12 (U + \imath V) \sim \C\N(0,I)$.
\end{proof}
%
Nota,  usando  la  descomposici\'on   de  Cholesky,  tenemos  \  $M$  triangular
inferior~\footnote{Se puede hacer el  mismo razonamiento con la forma triangular
  superior;  se cambia  los roles  de \  $X$  \ e  \ $Y$  \ en  las matrices  de
  covarianza.},  y  entonces bloc-triangular  inferior  \  $M =  \begin{bmatrix}
  \alpha  &  0  \\  \beta  &  \gamma \end{bmatrix}$.   Eso  conduce,  a  $M  M^t
= \begin{bmatrix} \Sigma_X & \Sigma_{XY} \\ \Sigma_{XY}^t &
  \Sigma_Y \end{bmatrix}  = \begin{bmatrix} \alpha \alpha^t &  \alpha \beta^t \\
  \beta \alpha^t &  \beta \beta^t + \gamma \gamma^t  \end{bmatrix}$.  Eso da por
ejemplo \   $\alpha    =   \Sigma_X^{\frac12}$,    \    $\beta   =    \Sigma_{XY}^t
\Sigma_X^{-\frac12}$ \ y \ $\gamma = \left( \Sigma_Y - \Sigma_{XY}^t \Sigma_X^{-1}
  \Sigma_{XY} \right)^{\frac12}$.   Por el otro lado,  $A = \alpha  + \gamma +
\imath \beta$ \ y \ $B = \alpha - \gamma + \imath \beta$. Una soluci\'on posible
es entonces
%
\[
\left\{\begin{array}{lll}
A & = & \Sigma_X^{\frac12} + \left( \Sigma_Y - \Sigma_{XY}^t \Sigma_X^{-1} \Sigma_{XY}
\right)^{\frac12}  + \imath \Sigma_{XY}^t
\Sigma_X^{-\frac12}\\[2.5mm]
%
B & = &  \Sigma_X^{\frac12} - \left( \Sigma_Y - \Sigma_{XY}^t \Sigma_X^{-1} \Sigma_{XY}
\right)^{\frac12} + \imath \Sigma_{XY}^t
\Sigma_X^{-\frac12}
\end{array}\right.
\]
%
Se  puede   re-escribir  estas  matrices   a  partir  de   \  $\Sigma$  \   y  \
$\check{\Sigma}$       \      usando       las       relaciones      de       la
secci\'on~\ref{Ssec:MP:VAComplejos}.

La  secunda  extensi\'on  pone  en  juega  una sola  gausiana  compleja  sin  su
conjugada~\cite{EriKoi06, SchSch03}:
%
\begin{teorema}
\label{Teo:MP:GausianaComplejaWIDiago}
%
  Sea \ $Z \sim \C\N(m,\Sigma,\check{\Sigma})$. Entonces, existe una matriz \ $C
  \in \M_{d,d}(\Cset)$ \ tal que
  %
  \[
  Z \egald C W + m
  \]
  %
  con \ $W \sim \C\N(0,I,\Delta)$ \ con \ $\Delta \in P_d(\Rset)$ \ (real) diagonal.
  %
\end{teorema}
\begin{proof}
  Eso  viene  de teoremas  de  diagonalizaci\'on  conjunta. M\'as  precisamente,
  siendo \ $\Sigma  \in P_d^+(\Cset)$ \ y \  $\check{\Sigma} \in S_d(\Cset)$, se
  aplica el  teorema~\cite[Teo.~7.6.5]{HorJoh13} diciendo que  existe una matriz
  no  singular (invertible)  \  $C$ \  tal  que \  $\Sigma  = C  C^\dag$  \ y  \
  $\check{\Sigma} = C  \Delta C^t$ \ con $\Delta$ \  real diagonal con elementos
  positivos  ($\Delta  \in  P_d(\Rset)$  \  diagonal).  Inmediatamente,  por  el
  teorema~\ref{Teo:MP:StabilidadGaussianaCompleja}, tenemos
  %
  \[
  C^{-1} (Z - m) \egald W \sim \C\N(0,I,\Delta)
  \]
  lo que cierra la prueba.
\end{proof}


Al final, v\'imos en la  secci\'on~\ref{Ssec:MP:VAComplejos} que si un vector es
circular, entonces  su pseudo-covarianza es nula,  pero la reciproca  no vale en
general. Aparece que en el contexto gausiano tenemos la reciproca:
%

\begin{teorema}[Circularidad]\label{Teo:MP:CircularidadGaussiana}
%
Sea \ $Z \, \sim \, \C\N(m,\Sigma,\check{\Sigma})$.  Entonces,
  %
  \[
  Z \: \mbox{ circular  en torno de } \: m \qquad  \Longleftrightarrow \qquad Z \:
\mbox{ propio en torno de } \: m
  \]
\end{teorema}
%
\begin{proof}
  V\'imos     la    directa    en     la    secci\'on~\ref{Ssec:MP:VAComplejos},
  teorema~\ref{Teo:MP:Circularidad}.  Reciprocamente,  si \  $Z$ \ es  propio en
  torno de \ $m$, por definici\'on \ $\check{\Sigma} = 0$ \ y el resultado viene
  de la forma de  la funci\'on caracter\'istica por ejemplo: $\Phi_{Z-m}(\omega)
  = e^{-\frac14 \omega^\dag \Sigma \omega } = \Phi_{Z-m}\left( e^{\imath \theta}
    \omega \right) = \Phi_{e^{\imath \theta} (Z-m)}(\omega)$.
\end{proof}


%\SZ{Caso $X \sim \N(m,\Sigma)$; modulaci\'on $Z = e^{\imath \theta} X$}