\subsubseccion{Ley Multinomial}
\label{Sssec:MP:Multinomial}

Esta ley es una generalizaci\'on de la ley binomial y aparece por ejemplo cuando
se  repite  una  experiencia  a  \  $k$  \ estados  \  $n$  \  veces  de  manera
independiente y nos  interesamos a la probabilidad que  el primer evento aparece
$n_1$ veces,  el secundo  $n_2$ veces, \ldots  (ej. para  $k = 6$,  contamos los
n\'umeros de $1$, de $2$, \ldots cuando tiramos $n$ veces este dado).  Se denota
\ $X \ \sim \ \M(n,p)$ \ con \  $n \in \Nset^*$ \ y \ $p = \begin{bmatrix} p_1 &
  \cdots & p_k \end{bmatrix}^t \in  \Simp{k-1}$ \ the \ $(k-1)$-simplex estandar
(ver figure~\ref{Fig:MP:Dirichlet}-(a) y notaciones).   Entonces, a pesar de que
se escribe \  $X$ \ de manera $k$-dimensional, el vector  partenece a un espacio
claramente \ $d = k-1$ \ dimensional y en el caso \ $k = 2$ \ se recupera la ley
binomial.  Las caracter\'isticas de \ $X \ \sim \ \M(n,p)$ \ son las siguientes:

\begin{caracteristicas}
%
Dominio de definici\'on~\footnote{De hecho, se puede considerar que el vector
aleatorio es \ $(k-1)$-dimensional \ $\widetilde{X} = \begin{bmatrix}
\widetilde{X}_1 & \cdots & \widetilde{X}_{k-1} \end{bmatrix}^t$ \ definido sobre
el dominio \ $\widetilde{\X} = \left\{ x \in \{ 0 \; \ldots \; n\}^{k-1}, \:
\sum_{i=1}^{k-1} x_i \le n \right\}$.\label{Foot:MP:MultinomialDominio}} & $\X =
\left\{ x \in \{ 0 \; \ldots \; n\}^k \tq \sum_{i=1}^k x_i = n \right\}$\\[2mm]
\hline
%
Parametros~\footnote{El par\'ametro de \ $\widetilde{X}$ \ es \ $\widetilde{p} =
\protect\begin{bmatrix} p_1 & \cdots & p_{k-1} \end{bmatrix}^t\protect \in
\left\{ q \in [0 \; 1]^{k-1} \tq \sum_{i=1}^{k-1} q_i \le 1
\right\}$.\label{Foot:MP:MultinomialParametro}} & $n \in \Nset^*$, \quad $p \in
\Simp{k-1}$\\[2mm]
\hline
%
Distribuci\'on de probabilidad~\footnote{La masa de probabilidad de \
$\widetilde{X}$ \ es \ $p_{\widetilde{X}}(x) = \frac{n!}{\prod_{i=1}^{k-1} x_i!
(n-\sum_{i=1}^{k-1} x_i)!}  \prod_{i=1}^{k-1} p_i^{x_i} \, \left( 1 -
\sum_{i=1}^{k-1} p_i \right)^{n-\sum_{i=1}^{k-1}
x_i}$.\label{Foot:MP:MultinomialMasa}} & $\displaystyle p_X(x) =
\frac{n!}{\prod_{i=1}^k x_i!}  \prod_{i=1}^k p_i^{x_i}$\\[2mm]
\hline
%
Promedio & $\displaystyle m_X = n \, p$\\[2mm]
\hline
%
Covarianza~\footnote{$\Sigma_X \in P_k(\Rset)$, pero de \ $\un^t \Sigma_X \un =
0$ \ viene \ $\Sigma_X \not\in P_k^+(\Rset)$. Eso es la consecuencia directa del
hecho de que \ $X$ \ $d$-dimensional, vive sobre \ $\Simp{k-1}$,
$(d-1)$-dimensional.\label{Foot:MP::MultinomialCovarianza}} & $\displaystyle
\Sigma_X = n \left( \diag p - p \, p^t \right)$\\[2mm]
\hline
%
Generadora de probabilidad~\footnote{Notar: $G_{\widetilde{X}}\left(
\widetilde{z} \right) = G_X\left( \begin{bmatrix} \widetilde{z} &
1 \end{bmatrix}^t \right)$ \ y al rev\'es \ $G_X(z) = z_k^n \,
G_{\widetilde{X}}\left( \begin{bmatrix} \frac{z_1}{z_k} & \cdots &
\frac{z_{k-1}}{z_k} \end{bmatrix}^t
\right)$.\label{Foot:MP:MultinomialGeneProba}} & $\displaystyle G_X(z) = \left(
p^t z \right)^n$ \ para \ $z \in \Cset^k$\\[2mm]
\hline
%
Generadora de momentos~\footnote{Notar: $M_{\widetilde{X}}\left( \widetilde{u}
\right) = M_X\left( \begin{bmatrix} \widetilde{u} & 0 \end{bmatrix}^t \right)$ \
y \ $M_X(u) = e^{n \, u_k} M_{\widetilde{X}}\left( \begin{bmatrix} u_1 - u_k &
\cdots & u_{k-1} - u_k \end{bmatrix}^t
\right)$.\label{Foot:MP:MultinomialGeneMomentos}} & \protect$\displaystyle
M_X(u) = \left( p^t e^u \right)^n, \: e^u = \begin{bmatrix} e^{u_1} & \cdots &
e^{u_k} \end{bmatrix}^t$\protect \ para \ $u \in \Cset^k$\\[2mm]
\hline
%
Funci\'on caracter\'istica~\footnote{Notar: $\Phi_{\widetilde{X}}\left(
\widetilde{\omega} \right) = \Phi_X\left( \begin{bmatrix} \widetilde{\omega} &
0 \end{bmatrix}^t \right)$ \ o \ $\Phi_X(\omega) = e^{\imath \, n \, \omega_k}
\Phi_{\widetilde{X}}\left( \begin{bmatrix} \omega_1 - \omega_k & \cdots &
\omega_{k-1} - \omega_k \end{bmatrix}^t
\right)$.\label{Foot:MP:MultinomialCaracteristica}} & $\displaystyle
\Phi_X(\omega) = \left( p^t e^{\imath \omega} \right)^n$
\end{caracteristicas}

% Momentos & $ \Esp\left[ X^k \right] = ??\\[2mm]
% Momento factorial & $\Esp\left[ (X)_k \right] = 
% \frac{(r+k-1)!}{(r-1)!} \left( \frac{p}{1-p} \right)^k$\\[2mm]
% Modo $\left\lfloor (n+1) p \right\rfloor$
% Mediana $\left\lfloor n p \right\rfloor$ o $\left\lceil n p \right\rceil
% CDF	$I_{1-p}(n-k,k+1)$ regularized incomplete beta function

Su masa  de probabilidad  y funci\'on de  repartici\'on son representadas  en la
figura Fig.~\ref{Fig:MP:Multinomial}.
%
\begin{figure}[h!]
\begin{center} \input{TIKZ_MP/Multinomial} \end{center}
%
\leyenda{Ilustraci\'on de una distribuci\'on  de probabilidad multinomial para \
  $k   =  3$   \   del   vector  \   $(k-1)$-dimensional   \  $\widetilde{X}   =
  \protect\begin{bmatrix}   X_1  &  X_2   \protect\end{bmatrix}^t$  \   ($X_3  =
  1-X_1-X_2$)  \ con  las marginales  \ $p_{X_1},  \: p_{X_2}$  \ (ver  notas de
  pie~\ref{Foot:MP:MultinomialDominio}   y~\ref{Foot:MP:MultinomialMasa}).    Es
  dibujada solamente  la distribuci\'on sobre  $\X$, siendo esta nula  afuera de
  $\X$.  Los parametros son \ $n = 5$ \ y \ $p = \protect\begin{bmatrix} \frac25
    &    \frac13    &   \frac4{15}    \protect\end{bmatrix}^t$    (a),   $p    =
  \protect\begin{bmatrix} \frac13  & \frac12 &  \frac16 \protect\end{bmatrix}^t$
  (b).}
\label{Fig:MP:Multinomial}
\end{figure}


Notar: cuando $p = \un_i$, la variable es cierta $X = n \un_i$.

\SZ{Otros ilustraciones para otros $n, p$?}


Vectores  de  distribuci\'on  multinomial  tienen  una  propiedade  notable  con
respecto a una permutaci\'on de variable, parecidas a la de la binomial:
%
\begin{lema}[Efecto de una permutaci\'on]\label{Lem:MP:PermutacionMultinomial}
%
  Sea \ $X \, \sim \, \M(n,p), \: p \in \Simp{k-1}$ \ y \ $\Pi \in \perm_k(\Rset)$ \
  matriz \ de permutaci\'on. Entonces
  %
  \[
  \Pi X \, \sim \, \M\left( n ,  \Pi p \right)
  \]
  %
\end{lema}
%
\begin{proof}
  El  resultado  es  inmediato  saliendo  de  la  funci\'on  caracter\'istica  y
  aplicando  el  teorema~\ref{Teo:MP:PropiedadesFuncionCaracteristica} (recordar
  que $\Pi^{-1} = \Pi^t$). M\'as directamente, notando la permutation \ $\sigma$
  \ tal que  \ $\Pi = \sum_{i=1}^k \un_i \un_{\sigma(i)}^t$, se  puede ver que \
  $\displaystyle  P(\Pi X =  x) =  P(X =  \Pi^{-1} x)  = \frac{n!}{\prod_{i=1}^k
    x_{\sigma^{-1}(i)}!}       \prod_{i=1}^k      p_i^{x_{\sigma^{-1}(i)}}     =
  \frac{n!}{\prod_{i=1}^k x_i!}  \prod_{i=1}^k p_{\sigma(i)}^{x_i}$ \ por cambio
  de indices.
\end{proof}
%
Adem\'as ley  multinomial exhibe una stabilidad remplazando  dos componentes por
su suma:
%
\begin{lema}[Stabilidad por agregaci\'on]\label{Lem:MP:StabAgregacionMultinomial}
%
  Sea  \ $X =  \begin{bmatrix} X_1  & \cdots  & X_k  \end{bmatrix}^t \,  \sim \,
  \M(n,p), \:  p \in \Simp{k-1}$ \ y  \ $G^{(i,j)}$ \ matriz  de agrupaci\'on de
  las $(i,j)$-\'esima componentes (ver notaciones). Entonces,
  %
  \[
  G^{(i,j)} X \, \sim \, \M\left( n , G^{(i,j)} p \right)  
  \]
  %
\end{lema}
%
Este resultado es  intuitivo en el hecho  de que vuelve a agrupar  los estados \
$i$ \ e \ $j$ \ en un estado, que tiene entonces la probabilidad \ $p_i + p_j$ \
de aparecer.
%
\begin{proof}
  Suponemos $i <  j$ (el otro caso  se recupera por simetr\'ia). A  partir de la
  funci\'on                 caracter\'istica                 y                el
  teorema~\ref{Teo:MP:PropiedadesFuncionCaracteristica} se tiene,
  %
  \begin{eqnarray*}
  \forall \: \omega \in \Rset^{k-1}, \quad \Phi_{G^{(i,j)} X}(\omega) & = &
  \Phi_X\left( G^{(i,j) \, t} \omega \right)\\[2mm]
  %
  & = & \left( \sum_{l=1}^k p_l \, e^{\imath \, \left( G^{(i,j) \, t} \omega \right)_l } \right)^n
  \end{eqnarray*}
  %
  Ahora,  se nota  que \  $G^{(i,j) \,  t} \omega  = \begin{bmatrix}  \omega_1 &
    \cdots    &   \omega_{j-1}   &    \omega_i   &    \omega_{j+1}   &    \cdots   &
    \omega_{k-1} \end{bmatrix}^t$, entonces
  %
  \begin{eqnarray*}
  \forall \: \omega \in \Rset^{k-1}, \quad \Phi_{G^{(i,j)} X}(\omega) & = &
  \left( \sum_{l=1, l \ne j}^k p_l \, e^{\imath \, \omega_l} + p_j \, e^{\imath \,
  \omega_i } \right)^n\\[2mm]
  %
  & = & \left( \sum_{l=1, l \ne i, l \ne j}^k p_l \, e^{\imath \, \omega_l} +
  (p_i+p_j) \, e^{\imath \, \omega_i } \right)^n
  %
  \end{eqnarray*}
  %
  lo que  cierra la  prueba. Se puede  tener un  enfoque m\'as directo,  con los
  mismos         pasos        que         en        la         prueba        del
  lema~\ref{Lem:MP:StabAgregacionHipergeomMulti}    tratando     de    la    ley
  hipergeometrica multivaluada.
\end{proof}

De este lema, aplicado de manera recursiva, se obtiene los corolarios siguientes:
%
\begin{corolario}\label{Cor:MP:MarginalMultinomial}
%
  Sea  \ $X  \,  \sim \,  \M(n,p)$, entonces  \  $\displaystyle X_i  \, \sim  \,
  \B(n,p_i)$.
\end{corolario}


Al final, por una analisis  combinatorial, se muestra sencillamente un resultado
similar al de la binomial como suma de Bernoulli independientes:
%
\begin{lema}\label{Lem:MultinomialSumaMultiBernoulli}
%
  Sean \ $U_i, \quad i = 1, \ldots ,  n, \: j = 1, \ldots , n$ \ discretas sobre
  $\U  = \{  1 \;  \ldots \;  k \}$  de masa  de probabilidad  $p_{U_i} =  p \in
  \Delta_{k-1}$, independientes, y $X_i = \un_{U_i} \in \Rset^k$. Entonces
  %
  \[
  \sum_{i=1}^n X_i \, \sim \, \M(n,p)
  \]
\end{lema}