\seccion{Algunos ejemplos de distribuciones de probabilidad}
\label{Sec:MP:EjemplosDistribucionesProb}

En esta secci\'on, vamos a ver unos ejemplos de distribuciones que se encuentran
frecuentemente   en   problema   pr\'acticos   de   varias   areas   cientificas
(estad\'istica, f\'isica,  ingener\'ia,\ldots).  Daremos las  caracteristicas de
cada ley presentada, as\'i que sus propiedades remarcables. El num\'ero de leyes
de probababilidad es tan importante que es dificil, para no decir imposible, ser
exahustivo. Adem\'as, existen muchas  relaciones entre leyes. En esta secci\'on,
vamos  a  ver algunas  leyes  que  aparecen  frecuentemente, y  nos  enfocaremos
solamente sobre  algunos v\'inculos entre  leyes (los principales).   Para tener
m\'as detalles,  se puede referirse a  los libros especializados  en este marco,
como  por  ejemplo~\cite{Spi76,  JohKot92, JohKot97,  JohKot95:v1,  JohKot95:v2,
KotBal00, GupNag99, FanKot90, SamTaq94}.

\

\modif{
Usaremos a veces en el resto de  este libro la notaci\'on $\sim$ para decir ``la
variable  aleatoria   es  distribuida   de  acuerdo   a  la   distribuci\'on  de
probabilidad'', ej. $X \sim p_X$ o $X \sim \N$ (ver m\'as adelante).}


% ================================= Variables discretas
\subseccion{Distribuciones de variable discreta}
\label{Ssec:MP:EjemplosDistribucionesDiscretas}


% --------------------------------- Certeza
\input{TEX_MP/Ejemplos/VACerteza}


% --------------------------------- Uniforme discreta
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAUniformeDiscreta}


% --------------------------------- Bernoulli
\input{TEX_MP/Ejemplos/VABernoulli}


% --------------------------------- Binomial
\input{TEX_MP/Ejemplos/VABinomial}


% --------------------------------- Binomial negativa
\input{TEX_MP/Ejemplos/VABinomialNegativa}


% --------------------------------- Multinomial
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAMultinomial}


% --------------------------------- Hipergeometrica
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAHipergeometrica}


% --------------------------------- Hipergeometrica Negativa
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAHipergeometricaNegativa}


% --------------------------------- Hipergeometrica multivariada
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAHipergeometricaMultivariada}


% --------------------------------- Geometrica
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAGeometrica}


% --------------------------------- Poisson
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAPoisson}


\SZ{
% --------------------------------- Familia power series
\subsubseccion{Distribuci\'on seria de potencia (power series distributions)?}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\aver{ Estad\'istica  de los n\'umeros de ocupaci\'on  de niveles energ\'eticos:
distribuciones      de    Fermi--Dirac,     y    de
Bose--Einstein~\cite[p.  37-38]{Ren07}\newline 

%Everett ``The  Cambridge Dictionary of Statistics'', Cambridge  Univ Press, 2006
%(3rd Ed.); Hazeinke Michel Ed. (2001) ``Probability Distributions'', Springer
}
%


% ================================= Variables continuas

\subseccion{Distribuciones de variable continua}
\label{Ssec:MP:EjemplosDistribucionescontinuas}

Antes de  ir m\'as adelante,  notamos que, tratando  de un vector  aleatorio $X$
continuo, de densidad  de probabilidad $p_X(x)$, para cualquier  $a \in \Rset_0$
el vector $Y_a = a X$ va  a ser obviamente continuo, de densidad de probabilidad
$p_{Y_a}(y) = \frac{1}{|a|} p_X\left( \frac{y}{a} \right)$. Ahora, cuando $a \to
0$, queda claro  que el vector $Y_a$ tiende al vector  \ $0$, deterministico. O,
de  un punto  de vista  de variable  aleatoria, $Y_a$  tiende al  vector cierto,
discreto. Un punto que puede parecer  sopredente es que tal vector no admite una
densidad  de probabilidad m\'as.  De hecho  la densidad  $p_{Y_a}$ tiende  a una
funci\'on  generalizada,  o distribuci\'on  de  Schwarz,  m\'as precisamente  la
``funci\'on   Dirac'',    como   lo    hemos   visto   en    el   fin    de   la
secci\'on~\ref{Ssec:MP:VAContinua}.  Como  lo  hemos  enfatizado,  en  tal  caso
preferimos  seguir trabajando con  la medida  de probabilidad,  que tiende  a la
medida de Dirac.


% --------------------------------- uniforme escalar
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAUniformeContinua}


% --------------------------------- Gaussiana
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAGaussiana}


% --------------------------------- Gaussiana complejas
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAGaussianaCompleja}


% --------------------------------- Exponencial
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAExponencial}


% --------------------------------- Gamma
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAGamma}


% --------------------------------- Wishart
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAWishart}


% --------------------------------- Beta
\input{TEX_MP/Ejemplos/VABeta}


% --------------------------------- Dirichlet
\input{TEX_MP/Ejemplos/VADirichlet}


% --------------------------------- Student-t
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAStudentT}

% --------------------------------- Student-r
\input{TEX_MP/Ejemplos/VAStudentR}


\centerline{\underline{\hspace{10cm}}}

\SZ{  von Mises  en  el circulo?  Y  multivariate (von  Mises-Fisher)? Cantor  =
singular? A ver con la idea de mixta

\

Gaussian ensembles? Wigner ensembles? Invariant matrix  ensembles? Tracy-Widom
}

% --------------------------------- Familia  exponencial
\input{TEX_MP/Ejemplos/FamiliaExponencial}


% --------------------------------- Familia eliptica
\input{TEX_MP/Ejemplos/FamiliaEliptica}


\

\SZ{Familia $\alpha$-estable?}

\centerline{\underline{\hspace{10cm}}}

\SZ{hablar de simulaci\'on? Metoto inverso,  mezcla (aparece en la concavidad de
  la entropia), rejeccion, a traves de la condicional para el caso vectorial?}

